警方若依法執法 記協：點解要驚採訪？

警方若依法執法 記協：點解要驚採訪？

記協主席楊健興斥責警方阻撓記者採訪，甚至以語言暴力和過度武力攻擊記者，侮辱整個傳媒行業。

在連串遊行集會和示威活動中，在場採訪的記者，多次被警方無理驅趕、推撞、辱罵，甚至被警棍、子彈襲擊致使受傷。自6月9日至8月7日，香港記者協會收到33宗具名投訴，指證警方涉嫌針對記者使用過度武力及阻撓記者採訪，全部個案人均指當時已向警員表明記者身份。其中15宗為警方涉嫌蓄意攻擊記者，如以警棍追打和以長盾推撞記者、向記者發射催淚彈等。因遇襲而受傷的有10宗，當中傷勢較嚴重的個案之一，包括一名攝影記者，被警棍打傷食指，需要停工多個月。目前記協已將其中27宗個案交由監警會調查，再轉介至警察投訴科。

然而，現有投訴機制的公正性一直受到質疑。2016年年初二採訪旺角衝突時，遭多名警員圍毆的時任《明報》記者鄧先生向警方報案後，警察投訴課經過逾兩年調查，去年7月把其指控列作「無法完全證明屬實」和「無法追查」。他隨即去信要求覆核，卻收到監警會來信，表示同意投訴警察課的決定。

相關新聞：第一眼戰線 記者處境 比採訪打仗更嚴峻

討回公道 困難重重

投訴三年仍未有結果的鄧先生認為，能成功討回公道的機會相當低：「即使有不同角度嘅片都影到毆打過程，最後佢都竟然可以話係『無法完全證明屬實』，會令人質疑點樣先可以真係投訴成功？」今年2月他決定繼續入稟法院控告警務處處長違反法定責任及《香港人權法》，但依然困難重重。「一旦敗訴，要賠對方訟費，可能要數以百萬計，一般記者都好難負擔得起。無論你申請法援也好、草擬入稟狀也好，要搵法律界朋友幫手，要好多精神心力，承受好大壓力。」

記協主席楊健興亦無奈指，投訴過程漫長艱巨卻欠成效，「但𠵱家得返呢個機制，惟有跟返。我哋亦希望記者同返我哋講，再向警方反映」。有見近年記者遇襲的個案急速上升，嚴重影響香港的新聞自由，記協7月14日發起眾籌，成立保護記者基金，支援在採訪遊行示威時遭警方不合理、不公平對待的記者，循法律途徑向襲擊他們的警員提出訴訟。計劃開始不到一天，籌款數字已達100萬目標的70%。至今已有近一萬人向基金捐款合共超過320萬元。

記者在場 不一定對示威者有利

楊健興對眾籌結果感到鼓舞，又希望大眾能繼續支持自己信任的媒體。他對香港新聞業的前景感到悲觀，認為目前很多香港媒體都只是一盤生意，背後有很多政治和商業考慮，新聞自由受到前所未有的威脅。「呢個係成個香港都要諗嘅問題，因為有獨立自由、無畏無懼嘅媒體，對維持香港制度、生活方式、言論自由係好重要。」

楊健興亦斥責警方刻意阻撓記者採訪，甚至以言語暴力和過度武力攻擊記者，是侮辱整個傳媒行業，他不希望香港警隊視記者為敵人。「我哋唔會天真到覺得官員、警員或市民係當我哋係朋友，因為記者嘅工作可能會令人尷尬。但記者在場唔一定對示威者有利，如果佢哋有暴力非法行為，都一樣可以清楚交代畀大眾去判斷。咁如果警方依法執法，又點解要驚？」

上一則
上一則
第一眼戰線 記者處境 比採訪打仗更嚴峻

下一則
下一則
走得太快 減得太遲 陸家俊

阻阻大家 入黎擺低死線唔該
既然無死線做唔到野就擺低死線既日期出黎

大家個個話要死線 死線呢？

推